\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{19 июля, утро} \\ \textsf{лекция}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}

\fancyhead[R]{\textsf{Шендерович} \\ \textsf{Волновая оптика}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\large

Сложение волн с помощью комплексных экспонент. Представление волны в
виде $e^{i k x}$. Основные операции с комплексными экспонентами,
объяснение формулы

\begin{equation*}
  e^{ix} = \cos x + i \sin x. 
\end{equation*}

Вычисление энергии, которую несёт с собой волна. Доказательство того
факта, что интенсивность излучения $I \sim |A|^2$, где
$A$~---~амплитуда волны. 

Пример использования техники комплексных экспонент: интерференция от
плоскопараллельной пластинки (или от тонкой плёнки). Волна, проходящая
через плёнку, частично отражается, а частично преломляется в плёнке,
отражаясь от противоположной границы и выходя параллельно
исходной. Два параллельных луча, собранные линзой, интерферируют ---
разность их хода обуславливается показателем преломления плёнки $n$,
её толщиной $d$, частотой падающей волны $\omega$ и угла преломления
$\theta$:

\begin{equation*}
  \delta  = \frac{2 \omega  n d \cos \theta}{c}. 
\end{equation*}

Видно, что разность хода будет зависеть от частоты падающего
света. Таким образом, тонкая плёнка в определённом смысле <<разложит>>
падающий свет на цветные полоски.

\normalsize
\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: